
\chapter{Genetički algoritmi}
\label{ch:geneticki_algoritmi}
\index{GA}
\index{genetički algoritmi}

Genetički algoritam (GA) je adaptivni heuristični algoritam traženja baziran na evolucijskim idejama prirodne selekcije i genetike. Kao takav predstavlja inteligentno iskorištavanje nasumičnog traženja za rješavanje optimizacijskih problema.

\section{Evolucijski algoritmi}
\index{evolucijski algoritmi}

50-ih i 60-ih godina 20. stoljeda nekoliko znanstvenika na području računarstva nezavisno su proučavali evolucijske sustave sa idejom da se evolucija koristi kao optimizacijski alat za inženjerske probleme. Ideja u svim tim sustavima bila je da populacija kandidacijskih rješenja evoluira ka optimalnom rješenju zadanog problema, koristeći operatore inspirirane prirodnom genetskom varijacijom i prirodnom selekcijom.

Profesor John Holland, na sveučilištu u Michiganu, došao na ideju genetskog algoritma, koju je razvijao 60-ih i 70-ih godina zajedno sa svojim studentima i kolegama. Hollandov cilj nije bilo dizajniranje algoritma za rješavanje specifičnih problema, već proučavanje fenomena adaptacije kakav se pojavljuje u prirodi, te razviti načine kako mehanizme prirodne adaptacije primjeniti u računalnim sustavima. 1975 Holland je prvi koristio naziv „genetski algoritam“ u knjizi „Adaptation in Natural and Artificial Systems“. John Henry Holland smatra se ocem genetskih algoritama. 1989 David Goldberg sa sveučilišta u Illinoisu primijenio je Hollandovu ideju na različita inženjerska područja. Goldberg: „Three billion years of evolution can't be wrong. It's the most powerful algorithm there is.“.

Današnji moderni genetski algoritam svrstava se u evolucijske algoritme, koji sadržavaju široki spektar mehanizama koji oponašaju procese prirodne evolucije, gdje je glavni koncept opstanak najjačeg. Današnji najkorišteniji evolucijski algoritmi su:

\begin{itemize}
 \item Genetski algoritmi koji modeliraju genetsku evoluciju
 \item Genetsko programiranje koje je bazirano na genetskim algoritmima, ali jedinke su programi (struktura hijerarhijskog stabla).
 \item Evolucijsko programiranje je izvedeno iz simuliranja adaptivnog ponašanja u evoluciji (phenotypic evolution).
 \item Evolucijske strategije su usmjerene prema modeliranju strategije parametara koji kontroliraju varijaciju u evoluciji, često nazivano „Evolucija evolucije“.
 \item Diferencijalna evolucija, koja je slična genetskim algoritmima ali razlikuje se po korištenim mehanizmima reprodukcije.
 \item Kulturalna evolucija, modelira evoluciju kulture populacije i kako kultura utječe na genetsku i fenotipnu evoluciju jedinki.
 \item Koevolucija, namjerno „glupe“ jedinke evoluiraju kroz kooperaciju, ili kroz nadmetanje jedne sa drugom, a pritom stječu potrebne karakteristike kako bi preživjele.
\end{itemize}


\section{Korištenje DEAP modula}
\index{DEAP}

DEAP je Python modul za evolucijsko računanje.
\cite{rainville2012deap, fortin2012deap}
Namjenjen je razvoju novih algoritama te brzo i lako testiranje novih ideja. Osim mogućnosti izrade vlastitih algoritma, DEAP nudi gotove algoritme:
\begin{itemize}
 \item Genetički algoritam (GA)
 \item Genetičko programiranje (GP)
 \item Evolucijske strategije (ES)
 \item Optimizacija rojem čestica (PSO) (vidi poglavlje \ref{ch:particle_swarm})
\end{itemize}

Osim podrške za evolucijske metode, DEAP pruža mogućnost detaljnog i fleksibilnog statističkog praćenja i testiranja optimizacijskih procesa.

Kako instaliraty DEAP:
\url{http://code.google.com/p/deap/}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~>sudo pip install deap
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Optimizacija Rastrigin funkcije pomoću DEAP modula},
                 label=lst:ga_deap_01]
                 {gfx/GenetickiAlgoritmi/ga_deap_01.py}
                 
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
gen      evals    std      max      avg      min     
0        250      [8.138e+09] [4.366e+10] [1.676e+10] [9.85e+08]
1        241      [5.711e+09] [2.543e+10] [1.055e+10] [6.183e+08]
2        240      [3.454e+09] [1.832e+10] [6.01e+09] [6.183e+08]
3        238      [1.913e+09] [1.194e+10] [3.19e+09] [3.502e+08]
4        237      [9.443e+08] [4.473e+09] [1.735e+09] [2.265e+08]
5        235      [5.374e+08] [3.477e+09] [1.015e+09] [1.64e+08]
6        239      [2.739e+08] [1.794e+09] [6.411e+08] [1.211e+08]
7        237      [1.672e+08] [9.866e+08] [4.233e+08] [1.249e+08]
8        238      [9.335e+07] [6.107e+08] [3.006e+08] [9.78e+07]
9        234      [6.907e+07] [4.452e+08] [2.184e+08] [8.422e+07]
10       244      [4.674e+07] [3.436e+08] [1.652e+08] [4.803e+07]
11       234      [3.899e+07] [2.573e+08] [1.259e+08] [4.305e+07]
12       236      [3.2e+07] [2.203e+08] [9.343e+07] [3.412e+07]
13       241      [1.952e+07] [1.377e+08] [6.896e+07] [2.664e+07]
14       238      [1.461e+07] [1.085e+08] [5.295e+07] [1.134e+07]
15       243      [1.133e+07] [8.049e+07] [4.122e+07] [1.115e+07]
16       230      [8.692e+06] [5.624e+07] [3.121e+07] [8.309e+06]
17       235      [7.148e+06] [5.685e+07] [2.289e+07] [5.22e+06]
18       239      [5.664e+06] [3.561e+07] [1.715e+07] [5.233e+06]
19       235      [4.503e+06] [2.791e+07] [1.25e+07] [4.354e+06]
20       235      [2.689e+06] [2.033e+07] [8.937e+06] [4.219e+06]
21       233      [1.738e+06] [1.318e+07] [6.871e+06] [3.476e+06]
22       234      [9.617e+05] [9.931e+06] [5.427e+06] [3.49e+06]
23       236      [6.41e+05] [7.87e+06] [4.707e+06] [3.324e+06]
24       241      [5.806e+05] [5.958e+06] [4.204e+06] [2.497e+06]
25       235      [6.607e+05] [6.073e+06] [3.807e+06] [1.906e+06]
26       238      [5.783e+05] [5.22e+06] [3.303e+06] [1.797e+06]
27       236      [5.321e+05] [5.234e+06] [2.786e+06] [1.639e+06]
28       234      [4.515e+05] [3.899e+06] [2.35e+06] [1.186e+06]
29       234      [3.543e+05] [3.36e+06] [1.991e+06] [8.656e+05]
30       237      [2.97e+05] [2.796e+06] [1.738e+06] [8.762e+05]
31       242      [2.645e+05] [2.49e+06] [1.509e+06] [7.125e+05]
32       234      [2.519e+05] [2.296e+06] [1.293e+06] [6.843e+05]
33       234      [2.091e+05] [1.684e+06] [1.108e+06] [6.358e+05]
34       237      [1.942e+05] [1.68e+06] [9.355e+05] [4.7e+05]
35       242      [1.551e+05] [1.439e+06] [8.028e+05] [4.176e+05]
36       237      [1.357e+05] [1.268e+06] [6.795e+05] [3.876e+05]
37       235      [1.102e+05] [8.952e+05] [5.743e+05] [3.197e+05]
38       241      [9.698e+04] [8.459e+05] [4.92e+05] [2.626e+05]
39       244      [7.705e+04] [7.722e+05] [4.153e+05] [2.147e+05]
40       234      [7.128e+04] [6.02e+05] [3.643e+05] [1.835e+05]
41       246      [6.495e+04] [5.171e+05] [3.15e+05] [1.489e+05]
42       235      [5.698e+04] [4.734e+05] [2.66e+05] [1.359e+05]
43       238      [5.898e+04] [6.019e+05] [2.248e+05] [1.102e+05]
44       239      [3.92e+04] [3.411e+05] [1.868e+05] [1.063e+05]
45       239      [3.232e+04] [3.309e+05] [1.6e+05] [8.606e+04]
46       234      [2.677e+04] [2.427e+05] [1.392e+05] [6.186e+04]
47       232      [2.274e+04] [2.095e+05] [1.215e+05] [6.204e+04]
48       241      [2.193e+04] [1.912e+05] [1.061e+05] [5.615e+04]
49       237      [1.737e+04] [1.565e+05] [9.149e+04] [4.468e+04]
50       238      [1.688e+04] [1.627e+05] [7.915e+04] [4.597e+04]
51       242      [1.307e+04] [1.44e+05] [6.853e+04] [4.181e+04]
52       229      [1.245e+04] [1.222e+05] [6.11e+04] [3.93e+04]
53       239      [1.075e+04] [1.124e+05] [5.482e+04] [3.562e+04]
54       239      [8887]   [1.352e+05] [4.914e+04] [3.23e+04]
55       225      [7171]   [7.923e+04] [4.539e+04] [3.234e+04]
56       233      [7837]   [1.011e+05] [4.241e+04] [3.092e+04]
57       230      [6770]   [9.115e+04] [3.89e+04] [2.606e+04]
58       242      [4400]   [5.14e+04] [3.55e+04] [2.345e+04]
59       238      [5340]   [6.22e+04] [3.342e+04] [2.177e+04]
60       233      [7401]   [8.657e+04] [3.168e+04] [2.028e+04]
61       240      [5802]   [6.033e+04] [2.803e+04] [1.973e+04]
62       240      [6684]   [8.118e+04] [2.584e+04] [1.533e+04]
63       231      [5612]   [7.537e+04] [2.368e+04] [1.533e+04]
64       240      [5351]   [5.62e+04] [2.216e+04] [1.386e+04]
65       236      [3744]   [4.749e+04] [2.02e+04] [1.244e+04]
66       241      [4260]   [5.345e+04] [1.885e+04] [1.27e+04]
67       240      [3062]   [3.483e+04] [1.725e+04] [1.239e+04]
68       233      [2475]   [2.889e+04] [1.555e+04] [1.041e+04]
69       238      [3295]   [4.651e+04] [1.477e+04] [1.041e+04]
70       236      [2922]   [3.337e+04] [1.401e+04] [8998]  
71       230      [2645]   [3.777e+04] [1.323e+04] [8433]  
72       242      [3215]   [4.977e+04] [1.244e+04] [7378]  
73       236      [2562]   [3.043e+04] [1.152e+04] [6977]  
74       237      [2283]   [2.74e+04] [1.072e+04] [6996]  
75       238      [2489]   [2.563e+04] [1.008e+04] [4771]  
76       239      [2032]   [2.137e+04] [9035]   [4002]  
77       238      [1637]   [1.356e+04] [8000]   [3826]  
78       239      [2292]   [1.971e+04] [7353]   [3792]  
79       235      [2040]   [2.641e+04] [6200]   [3739]  
80       234      [3623]   [3.688e+04] [5974]   [2730]  
81       241      [1986]   [1.705e+04] [4968]   [2022]  
82       240      [2757]   [2.914e+04] [4753]   [1755]  
83       238      [1986]   [1.912e+04] [4180]   [1001]  
84       242      [2064]   [1.878e+04] [3743]   [1017]  
85       237      [1369]   [1.267e+04] [3069]   [804.6] 
86       244      [3604]   [4.884e+04] [3013]   [908.5] 
87       241      [2782]   [3.149e+04] [2625]   [856]   
88       238      [1717]   [1.656e+04] [2124]   [686.6] 
89       243      [1238]   [1.472e+04] [1745]   [715]   
90       230      [2571]   [2.544e+04] [1894]   [436.2] 
91       244      [4126]   [5.141e+04] [1922]   [315.4] 
92       239      [1784]   [1.27e+04] [1471]   [275.5] 
93       241      [3300]   [4.286e+04] [1414]   [132.2] 
94       243      [2112]   [2.661e+04] [1246]   [90.83] 
95       234      [1190]   [9698]   [956.8]  [81.2]  
96       239      [1216]   [9830]   [816.8]  [76.04] 
97       235      [1446]   [1.128e+04] [736.9]  [81.2]  
98       239      [1419]   [1.155e+04] [638.8]  [31.3]  
99       237      [2335]   [3.506e+04] [636]    [29.87] 
100      233      [1694]   [1.367e+04] [808.3]  [29.93] 
101      239      [2725]   [3.562e+04] [677]    [24.3]  
102      238      [904.7]  [6506]   [439.6]  [33.82] 
103      230      [1020]   [7747]   [422.4]  [24.77] 
104      239      [1850]   [1.988e+04] [643.3]  [12.46] 
105      238      [1275]   [1.218e+04] [459.7]  [10.9]  
106      243      [1501]   [1.328e+04] [563.6]  [10.9]  
107      239      [1411]   [1.284e+04] [524.7]  [10.9]  
108      240      [588.3]  [4070]   [288.2]  [10.2]  
109      238      [1348]   [1.315e+04] [445.2]  [10.2]  
110      238      [1954]   [1.643e+04] [634.8]  [10.95] 
111      241      [876.8]  [7940]   [345.1]  [8.495] 
112      236      [1800]   [2.136e+04] [537.7]  [8.495] 
113      237      [1454]   [1.53e+04] [538.4]  [8.495] 
114      236      [1755]   [1.268e+04] [584.9]  [8.495] 
115      241      [1623]   [1.681e+04] [521.7]  [7.986] 
116      236      [1154]   [1.077e+04] [427.5]  [9.09]  
117      232      [1236]   [1.046e+04] [507.4]  [7.984] 
118      235      [1733]   [1.446e+04] [531.4]  [7.984] 
119      236      [964.4]  [1.038e+04] [334.3]  [7.829] 
120      239      [886]    [6653]   [316.1]  [7.829] 
121      240      [855.8]  [4878]   [351.3]  [7.829] 
122      238      [958.2]  [9124]   [341.1]  [7.829] 
123      235      [1769]   [1.818e+04] [526.3]  [7.829] 
124      238      [1070]   [1.007e+04] [330.1]  [8.119] 
125      240      [629.2]  [5382]   [263.6]  [8.119] 
126      241      [1230]   [1.394e+04] [365.8]  [8.379] 
127      241      [1356]   [1.548e+04] [423.5]  [6.521] 
128      232      [1345]   [1.174e+04] [428.2]  [6.521] 
129      239      [1718]   [1.816e+04] [501]    [6.521] 
130      245      [884.6]  [8338]   [339.4]  [6.435] 
131      236      [2529]   [3.469e+04] [522.1]  [7.612] 
132      238      [991.9]  [7635]   [363.4]  [5.994] 
133      241      [1205]   [1.271e+04] [371.4]  [5.602] 
134      243      [1302]   [1.004e+04] [451.9]  [5.486] 
135      235      [931.8]  [7436]   [376]    [4.942] 
136      242      [2047]   [2.631e+04] [584.8]  [4.822] 
137      237      [1823]   [1.76e+04] [605.4]  [4.942] 
138      231      [1165]   [1.159e+04] [393.9]  [4.946] 
139      240      [1321]   [1.059e+04] [510.3]  [5.019] 
140      238      [1145]   [1.02e+04] [418]    [4.946] 
141      243      [1129]   [1.223e+04] [339.6]  [4.498] 
142      233      [1841]   [1.926e+04] [503.9]  [4.498] 
143      227      [2081]   [2.256e+04] [440.2]  [4.498] 
144      237      [1637]   [1.377e+04] [463.4]  [4.812] 
145      227      [822.9]  [5511]   [331.5]  [4.812] 
146      241      [1353]   [1.136e+04] [456.5]  [4.511] 
147      241      [2742]   [4.17e+04] [552.9]  [4.359] 
148      239      [1607]   [1.535e+04] [511.9]  [4.501] 
149      240      [1390]   [2.069e+04] [288.1]  [4.207] 
150      236      [2938]   [4.022e+04] [644.6]  [4.207] 
151      235      [1182]   [8947]   [463.4]  [4.325] 
152      240      [1623]   [2.288e+04] [419.3]  [4.137] 
153      235      [1488]   [1.018e+04] [488.9]  [4.137] 
154      237      [1428]   [1.126e+04] [406.1]  [4.173] 
155      238      [1028]   [1.098e+04] [407.9]  [4.173] 
156      242      [1936]   [2.189e+04] [512.9]  [4.173] 
157      239      [1401]   [1.565e+04] [482.9]  [4.349] 
158      231      [1646]   [1.815e+04] [470.4]  [4.173] 
159      240      [1213]   [1.234e+04] [380.1]  [4.173] 
160      237      [2538]   [2.251e+04] [663.3]  [4.12]  
161      238      [1553]   [1.415e+04] [555.3]  [4.12]  
162      242      [958.1]  [6383]   [399.8]  [4.12]  
163      238      [2865]   [4.117e+04] [588.5]  [4.12]  
164      239      [1653]   [2.155e+04] [407.9]  [4.12]  
165      238      [1852]   [2.361e+04] [475.2]  [4.149] 
166      235      [1891]   [1.527e+04] [607.9]  [4.12]  
167      236      [3473]   [5.273e+04] [625]    [3.956] 
168      239      [1542]   [1.697e+04] [463]    [3.956] 
169      239      [807.2]  [6581]   [350.1]  [3.934] 
170      241      [1412]   [1.861e+04] [425.3]  [3.89]  
171      231      [1155]   [9384]   [384.7]  [3.771] 
172      238      [1163]   [1.102e+04] [399.2]  [3.771] 
173      235      [1219]   [1.679e+04] [298.3]  [3.705] 
174      238      [1162]   [1.117e+04] [374.7]  [3.705] 
175      236      [1362]   [1.645e+04] [381.5]  [3.546] 
176      237      [1214]   [1.07e+04] [409.8]  [3.546] 
177      236      [1791]   [1.927e+04] [552.3]  [3.488] 
178      239      [848.6]  [5107]   [369.8]  [3.488] 
179      237      [830.2]  [4992]   [382]    [3.488] 
180      243      [2064]   [2.391e+04] [454.4]  [3.488] 
181      236      [1035]   [9859]   [340.8]  [3.488] 
182      239      [1009]   [7094]   [379.3]  [3.488] 
183      238      [2095]   [2.451e+04] [513]    [3.418] 
184      241      [1196]   [1.205e+04] [422.7]  [3.418] 
185      232      [1858]   [1.774e+04] [531.3]  [3.48]  
186      243      [1039]   [7818]   [369.3]  [3.48]  
187      241      [2927]   [3.483e+04] [681.6]  [3.48]  
188      239      [1053]   [1.037e+04] [337.1]  [3.48]  
189      237      [1260]   [1.353e+04] [440.2]  [3.352] 
190      233      [1493]   [1.131e+04] [541.1]  [3.352] 
191      238      [1221]   [1.254e+04] [363]    [3.352] 
192      239      [1183]   [1.012e+04] [402]    [3.352] 
193      237      [661.4]  [6206]   [207.8]  [3.352] 
194      229      [973.4]  [1.098e+04] [311.9]  [3.352] 
195      239      [819.5]  [8727]   [309.5]  [3.352] 
196      241      [1426]   [1.023e+04] [544]    [3.352] 
197      231      [1554]   [1.574e+04] [460.7]  [3.299] 
198      230      [871.4]  [7335]   [357]    [3.299] 
199      230      [1274]   [1.564e+04] [360.9]  [3.337] 
200      237      [1132]   [1.33e+04] [335.3]  [3.299] 
[[0.9766898231038279, 0.9607527096530896, 0.9065456124364575, 0.7944737905585467, 
0.6248374250078815, 0.4065051529287608, 0.1803529539435661, 0.042390694202784074, 
0.020730481699758788, -0.0009199868286795705]]
[deap.creator.FitnessMax((3.2990264400893148,))]
\end{lstlisting}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/GenetickiAlgoritmi/ga_deap_01.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Konvergencija optimizacije genetičkim algoritmom (Izvorni kod \ref{lst:ga_deap_01})}
  %\label{fig:openchannel}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}